\section{Auswertung}
\label{sec:Auswertung}


Um die Viskosität zu bestimmen werden zuerst die Dichte der beiden Kugeln berechnet.
\begin{equation*}
    \rho = \frac{m}{V} = \frac{6 m}{\pi d^3} .
\end{equation*}
Nach einsetzen der Masse der kleinen Kugel $m_\text{Kl}= \SI{4.4531}{\gram}$ und der Kugeldurchmesser $d_\text{gr} = \SI{15.80(2)}{\milli\meter}$ und $d_\text{kl} = \SI{15.64(2)}{\milli\meter}$ in die Gleichung für das Volumen einer idealen Kugel ergibt sich $\rho_\text{Kl} = \SI{2223(17)}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$
Der Fehler für $\rho$ bestimmt sich aus:
\begin{equation*}
    \Delta \rho = \frac{18}{\pi d^4}  m \cdot \Delta d  \, .
\end{equation*}

\subsection{Bestimmung der Apparaturkonstante $K$}
Die Konstante $K_\text{Kl} = \SI{0.07640}{\meter\pascal\centi\meter\cubed\per\gram}$ der kleinen Kugel ist bekannt.
Mit Hilfe von Gleichung~\eqref{eqn:T2} lässt sich für die Temperatur $T_0 = \SI{19.5}{\celsius}$ die Viskosität $\eta_0= \SI{1.19(2)}{\meter\pascal\second}$ bestimmen.
Dafür wird der Durchschnitt mit Standardabweichung der Fallzeiten der kleinen Kugel für $T_0$ aus Tabelle~\ref{tab1} verwendet.
\begin{table}
    \centering
    \caption{Fallzeiten der kleinen Kugel für $T_0 = \SI{19.5}{\celsius}$.}
    \label{tab1}
    \begin{tabular}{S S}
        \toprule
        $t \, [ \si{\second}$ ] & $t \, [ \si{\second}$ ] \\
        \midrule
        12.67 & 12.80 \\
        12.83& 12.80 \\
        12.90 & 12.93 \\
        12.83 & 12.85 \\
        12.81 & 12.78 \\
        12.83 & 12.63 \\
        12.49 & 12.65 \\
12.78 & 12.58 \\
12.72 & 12.90 \\
12.69 & 12.92 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
Aus $\eta_0$ lässt sich durch Umstellen von Gl.~\eqref{eqn:T2} die Konstante $K_\text{Gr} = \SI{0.1028(17)}{\milli\pascal\centi\meter\cubed\per\gram}$ berechnen.
Der Fehler auf $\eta$ berechnet sich nach:
\begin{equation*}
    \Delta \eta = \left| \frac{\partial \eta}{\partial \rho_K} \right| \cdot \Delta \rho_K + \left| \frac{\partial \eta}{\partial t} \right| \cdot \Delta t = K \left(t \cdot \Delta \rho_K + \left|\rho_K - \rho_\mathrm{Fl}\right| \cdot \Delta t \right) \, .
\end{equation*}
Der auf $K_\text{Gr}$ nach:
\begin{equation*}
    \Delta K_\text{Gr} = \frac{\Delta \eta}{\left|\rho_K - \rho_\mathrm{Fl}\right| t} + \frac{\eta}{\left|\rho_K - \rho_\mathrm{Fl}\right| t} \left[ \frac{\Delta \rho_K}{\left| \rho_K - \rho_\mathrm{Fl} \right|} + \frac{\Delta t}{t} \right] \, .
\end{equation*}

\subsection{Temperaturabhängigkeit der Viskosität \texorpdfstring{$\eta$} von destilliertem Wasser}
Mit dem berechneten Wert für $K_\text{Gr}$ lässt sich nun die dynamische Viskosität für beliebige Temperaturen bestimmen.
Mit Hilfe einer Regression von $\eta (T)$ für die Temperaturen $T$ und Durchschnittlichen Fallzeiten $\bar{t}$, die in Tabelle~\ref{tab2} zu finden sind, ist es möglich die Konstanten aus Gleichung~\eqref{eqn:T3} zu bestimmen.


\begin{table}
    \centering
    \caption{Durchschnittliche Fallzeiten der großen Kugel für verschiedene Temperaturen $T$.}
    \label{tab2}
    \begin{tabular}{S S}
        \toprule
        $T \, [ \si{\celsius}$ ] & $t \, [ \si{\second}$ ] \\
        \midrule
        19.5 & 94.90 \\ 
   35.0 & 69.22 \\
      38.0  & 65.42 \\
41.0 & 61.73  \\
     44.0   & 58.66 \\
     47.0   & 56.24  \\
50.0 & 53.34 \\
53.0 & 50.67 \\
56.0 & 48.79 \\
59.0 & 46.54 \\
62.0 & 44.47 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Die in Abbildung~\ref{fig1} dargestellte Regression liefert die Werte
\begin{gather*}
    A = \SI{2.85(17)e-6}{\pascal\second} \\
    B = \SI{1764(18)}{\kelvin} \, .
\end{gather*}
 
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.90\textwidth]{plots/plot1.pdf}
  \caption{Regressionskurve mit Messwerten.}
  \label{fig1}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.90\textwidth]{plots/plot2.pdf}
  \caption{Vergleich der Literaturwerte [2] mit den Messwerten.}
  \label{fig2}
\end{figure}


\subsection{Bestimmung der Reynoldszahl}
Um zu überprüfen ob die Reynoldszahl und dem Grenzwert von $\mathrm{Re} = 2000$ liegt wird die Reynoldszahl für die Messreihe mit der kürzesten Fallzeit und damit höchsten Reynoldszahl berechnet.
Die Reynoldszahl ist definiert als:
\begin{equation*}
    Re = \frac{\rho_\mathrm{Fl} v d_\mathrm{B}}{\eta} ,
\end{equation*}
In unserem Fall bezeichnet $v$ die Geschwindigkeit der Kugel und $d_B$ den Durchmesser unserer Kugel.
Die Geschwindigkeit ergibt sich aus Fallzeit und dem Abstand x zwischen Start und Endpunkt der Messung.
Für die Berechnungen gilt:
\begin{gather*}
    v_\text{max} = \frac{\mathup{x}}{t_\text{min}} = \frac{\SI{10}{\centi\meter} }{\SI{44.20}{\second} } = \SI{0.226}{\centi\meter\per\second}\\
    \eta _\text{max} = 0.559 \, \si{\pascal\second} \\ \, .
\end{gather*}
Damit ergibt sich für die größte Reynoldszahl der Wert $\mathrm{Re}_\text{max} =60$.
Es findet also noch eine laminare Strömung statt.



















%n{\begin{figure}
    %\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  %\centering
  %\includegraphics[width=0.90\textwidth]{abbildungen/}
  %\caption{.}
  %\label{fig1}
%\end{subfigure}
%\end{figure}

